% актуальность
{\actuality} 

    Квазигруппы~--- одни из базовых структур в алгебре.
    Таблицы умножения квазигрупп, более известные под названием \textquote{латинские квадраты}, с древнейших времен и по настоящее время используются в различных областях математики~\cite{keedwell}: при планировании статистических экспериментов, в играх и головоломках, в теории кодирования и криптографии.
    Из общих обзоров криптографических приложений квазигрупп можно отметить следующие источники:
    \begin{itemize}
        \item статья~\cite{glukhov}, в которой приводятся примеры кодов аутентификации, шифров и однонаправленных функций на основе квазигрупповых преобразований, а также недавний обзор~\cite{chauhan2021quasigroups}, затрагивающий тематику построения симметричных криптопримитивов на основе квазигрупповых операций;
        \item монография~\cite{shcherbacov2017elements}, в которой довольно подробно освещена тематика использования квазигрупп в криптографии; в частности, в работе рассматриваются следующие темы: поточные шифры и их криптоанализ, хэш-функции и односторонние функции, схемы разделения секрета; а также смежная тематика теории кодирования (в частности, рекурсивные МДР-коды);
        \item монография~\cite{keedwell} и статья~\cite{tuzhilin2012}, посвященные общим обзорам тематики латинских квадратов, их использованию в докомпьютерный этап развития криптографии и современным приложениям.
    \end{itemize}

    В качестве непосредственного приложения квазигрупп в области симметричной криптографии можно привести следующие механизмы:
    \begin{itemize}
        \item поточные шифры и хэш-функции, основанные на квазигрупповом умножении~\cite{markovski1999quasigroup, markovski2003quasigroup, markovski2017quasigroup, snavsel2009hash}
        \item кандидат на стандартизацию в качестве поточного шифра: \textbf{Edon80}~\cite{edon80},
        \item кандидат на стандартизацию в качестве хэш-функций: \textbf{Edon-R}~\cite{EdonR, EdonRprime},
        \item кандидаты на стандартизацию в качестве низкоресурсной хэш-функции и алгоритма шифрования с ассоциированными (присоединенными) данными (AEAD-алгоритма): \textbf{GAGE} и \textbf{InGAGE}~\cite{otte2019gage, gligoroski2019s},
        \item предложения по использованию квазигрупповых операций в рамках (обобщенных) сетей Фейстеля~\cite{tecseleanu2021quasigroups, tecseleanu2022security, tecseleanu2023cryptographic, cherednik17, cherednik19, cherednik20}.
    \end{itemize}
    Однако недостаточная изученность задач, лежащих в основании подобных предложений, иногда приводит к возможности довольно простого криптоанализа полученных решений~\cite{vojvoda2004cryptanalysis, slaminkova2010cryptanalysis, hell2007key, vojvoda2007note}.
    %В качестве примеров применения квазигрупп в практических приложениях можно отметить следующие предложения:    

    Квазигруппы (а также более сложные алгебраические структуры, в основе которых лежат квазигруппы) используются и в теории кодирования.
    Так, в статье \cite{nechaev98} исследуются $k$-рекурсивные коды (т.е. коды, для которых позиции в кодовых словах с номерами $i+k$ однозначно определяются по позициям $i, i+1, \ldots, i+k-1$ для $i = k+1, \ldots, n-k,$ другими словами $u_{i+k} = f(u_i, \ldots, u_{i+k-1})$), лежащие на границе Синглтона (МДР-коды).
    Подход, основанный на применении ортогональных латинских квадратов, позволяет получить в данном случае оценки на максимальную длину кодовых слов.
    В серии работ~\cite{nechaev04, couselo2004loop, markov12, markov2020nonassociative} используются так называемые луповые кольца (формальные суммы квазигрупповых элементов) для построения различных оптимальных в разных смыслах кодов.

    Луповые кольца и другие алгебраические структуры, основанные на квазигруппах, могут быть использованы для построения множества асимметричных криптографических примитивов, среди которых можно выделить следующие:
    \begin{itemize}
        \item протоколы выработки общего ключа (аналоги протокола Диффи-Хеллмана)~\cite{DH14, DH16, baryshnikov2017key, quantum18},
        \item схемы асимметричного шифрования~\cite{markov12, pke10, gribovphd},
        \item схемы гомоморфного шифрования~\cite{homomo15, gribovphd, katyshev2020application, markov20},
        \item схемы асимметричного шифрования и цифровой подписи, основанные на сложности решений систем уравнений в конечных полях~\cite{gligoroski2008public, gligoroski2008multivariate, chen2010multivariate, gligoroski2011mqq}.
    \end{itemize}

    При этом применяемые в области защиты информации квазигруппы часто имеют довольно большие размеры (см., например, требования к квазигруппе в работах~\cite{EdonR, EdonRprime, chen2010multivariate}), что делает затруднительным поэлементное хранение в памяти компьютера всей таблицы умножения. 
    В связи с этим обстоятельством в большинстве предлагаемых криптосистем большая квазигруппа строится, как правило, согласно одному из следующих подходов:
    \begin{itemize}
        \item случайная генерация квазигрупп (случайных поиск подходящей квазигруппы совместно с процедурой отсева неподходящих) из некоторого узкого класса~\cite{gligoroski2008public, chen2010multivariate},
        \item итеративное построение большой квазигруппы из квазигрупп меньшего размера~\cite{EdonRprime, gribovphd}.
        \item изотопы некоторых \textquote{хорошо изученных} групп (например, изотоп группы точек эллиптической кривой~\cite{DH16}, модульное вычитание~\cite{snavsel2009hash}).
        \item функциональное задание квазигруппы, рассматриваемое ниже более подробно.
    \end{itemize}

    В работах~\cite{nosov98, nosov99} был предложен метод задания латинского квадрата при помощи семейства булевых функций, которое определяет элемент квадрата по его координатам (номеру строки и столбца).
    Такие семейства функций, задающие целые параметрические классы латинских квадратов, были названы правильными.
    Понятие правильного семейства функций было сначала обобщено на случай абелевых групп~\cite{nosov06, nosov06abel, nosov07, nosov08, kozlov08}, а затем и на более общие алгебраические структуры~\cite{plaksina14, galatenko2020latin, galatenko23}.
    Настоящая работа посвящена изучению свойств правильных семейств функций.
    \TODO{как тут лучше написать?}

    %При этом не всякая квазигруппа подходит для реализации на ее основе криптографических примитивов.
    %Критически важными являются алгебраические свойства используемой квазигруппы.
    %Настоящая работа посвящена изучению алгебраических свойств квазигрупп, задаваемых правильными семействами функций, а также изучению свойств самих правильных семейств.

% Обзор, введение в тему, обозначение места данной работы в
% мировых исследованиях и~т.\:п., можно использовать ссылки на~другие
% работы

\ifsynopsis
%Этот абзац появляется только в~автореферате.
\else
% Этот абзац появляется только в~диссертации.
\fi

% % цель работы
{\aim} исследования является изучение свойств правильных семейств функций.%, а также алгебраических свойств квазигрупп, заданных правильными семействами булевых функций.
Тема, объект и предмет диссертационной работы соответствуют следующим пунктам паспорта специальности 1.1.5~--- Математическая логика, алгебра, теория чисел и дискретная математика: теория алгебраических структур (полугрупп, групп, колец, полей, модулей и т.д.).
\TODO{как тут лучше написать?}

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item \TODO{непонятно, как писать...}
\end{enumerate}


% научная новизна
{\novelty}
Результаты диссертации являются новыми и получены автором самостоятельно. 
Основные результаты диссертации состоят в следующем.
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Доказано, что правильные семейства булевых функций находятся во взаимно-однозначном соответствии с одностоковыми ориентациями графов булевых кубов и с с булевыми сетями с наследственно единственной неподвижной точкой.
  \item Доказано, что правильные семейства функций находятся во взаимно-однозначном соответствии с кликами в обобщенных графах Келлера.
  \item Доказано, что стабилизатором множества правильных семейств булевых функций являются изометрии пространства Хэмминга (согласованные перенумерации и перекодировки).
  \item Показано, что отображения, задаваемые с помощью правильных семейств булевых функций, всегда имеют четное число неподвижных точек.
  \item Получена нижняя оценка на число правильных семейств булевых функций, предложены оценки доли треугольных семейств среди всех правильных семейств булевых функций.
  \item Обнаружены и исследованы новые классы правильных семейств функций (рекурсивно треугольные, локально треугольные, сильно квадратичное семейство).
  \item Предложен новый алгоритм шифрования, сохраняющего формат, основанный на квазигрупповых операциях.
\end{enumerate}

%{\influence} \ldots

{\methods} В работе используются методы алгебры, дискретной математики, криптографии, теории сложности.

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Первое положение
  \item Второе положение
  \item Третье положение
  \item Четвертое положение
\end{enumerate}
% В папке Documents можно ознакомиться с решением совета из Томского~ГУ
% (в~файле \verb+Def_positions.pdf+), где обоснованно даются рекомендации
% по~формулировкам защищаемых положений.

{\reliability} полученных результатов обеспечивается строгими математическими доказательствами. 
Результаты работы находятся в соответствии с результатами, полученными другими авторами.


{\probation}
Основные результаты работы докладывались~на следующих конференциях:
\begin{enumerate}
    \item XXVI Международная конференция студентов, аспирантов и молодых учёных <<Ломоносов>>, Москва, Россия, 2019~г.;

    \item X симпозиум <<Современные тенденции в криптографии>> (CTCrypt 2021), Дорохово, Россия, 2021~г.;

    \item XI симпозиум <<Современные тенденции в криптографии>> (CTCrypt 2022), Новосибирск, Россия, 2022~г.;

    \item 14-й Международный научный семинар <<Дискретная математика и ее приложения>> им. акад. О.Б.Лупанова, Москва, Россия, 2022~г.;

    \item 11-я Международная конференция <<Дискретные модели в теории управляющих систем>>, Красновидово, Россия, 2023~г;

    \item Третья Международная конференция ``MATHEMATICS IN ARMENIA: ADVANCES AND PERSPECTIVES'', Ереван, Армения, 2023~г;

    \item 22-я Международная конференция <<Сибирская научная школа-семинар ``Компьютерная безопасность и криптография'' имени Геннадия Петровича Агибалова>>, Барнаул, Россия, 2023~г.;

    \item Международная конференция <<Математика в созвездии наук>>, Москва, Россия, 2024~г.;

    \item Международная конференция <<Алгебра и математическая логика: теория и приложения>>, Казань, Россия, 2024~г.
\end{enumerate}

Результаты работы докладывались и обсуждались на заседаниях следующих научных семинаров:
\begin{enumerate}
    \item научно-исследовательский семинар по алгебре механико-математического факультета МГУ под руководством \TODO{кто руководитель?}, 2023~г.;

    \item семинар <<Компьютерная алгебра>> факультета ВМК МГУ и ВЦ РАН под руководством профессора С.А. Абрамова, 2023~г.;

    \item семинар <<Теория автоматов>> механико-математического факультета МГУ под руководством профессора Э.Э. Гасанова, 2023~г.;

    \item семинар <<Современные проблемы криптографии>> под руководством ведущего научного сотрудника В.А. Носова и доцента А.Е. Панкратьева, механико-математический факультет МГУ имени М.В. Ломоносова, неоднократно;

    \item семинар <<Компьютерная безопасность>> под руководством старшего научного сотрудника А.В. Галатенко, механико-математический факультет МГУ имени М.В. Ломоносова, неоднократно;
\end{enumerate}

% {\contribution} Автор принимал активное участие \ldots

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~XX~печатных изданиях,
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных изданиях,
        \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК\sloppy%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus\sloppy%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}\sloppy%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        \nocite{intsys20}
        \nocite{pdm20}
        \nocite{dm21}
        \nocite{fpe22}
        \nocite{galatenko23}
        \nocite{galatenko2023proper}
        \nocite{fpm23}
        %conference papers
        \nocite{lomonosov19}
        \nocite{ctcrypt21}
        \nocite{ctcrypt22}
        \nocite{dmapp22}
        \nocite{krasnovidovo23}
        \nocite{armenia23}
        \nocite{sibecrypt23}
        \nocite{sozvezdie24}
        \nocite{sozvezdie24_2}
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}
